\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{pgfplots} 
\title{Comparação e melhorias na implementação do algoritmo do gradiente conjugado}

\author{Pedro Henrique Cavalcante Sá - phcs09 - GRR20094606}
\date{19 de Novembro de 2018}

\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introdução}
\paragraph{
    Este trabalho científico demonstra a comparação e melhorias na implementação de dois métodos para o cálculo do gradiente conjugado para matrizes k-diagonais esparsas.
}

\paragraph{
    O trabalho foi desenvolvido de acordo com as notas de aula da matéria de Introdução à computação científica (CI-164) do curso de Bacharelado em Ciências da Computação na UFPR. \citep{notaAula}
}

\paragraph{
    No final são mostrados os gráficos de comparação para o cálculo da iteração e do resíduo do método.
}


\section{Referências bibliográficas}
    \paragraph{
        Como referência para implementação do método do gradiente conjugado foi utilizado o artigo de Gradiente Conjugado. \citep{gradienteConjugadoMetodo}
    }
    
    \paragraph{
        Para implementação dos pré-condicionadores da matriz foi implementado os métodos de pré-condicionamento descritos no artigo de 
        Pré-Condicionadores. \citep{precondicionador}
    }
    
    \paragraph{
        Para otimização do custo de memória do gradiente conjugado foi implementada uma representação de matriz k-diagonal esparsa em matriz de banda. \citep{matrizBanda}
    }
    
    \paragraph{
        Para otimização do custo de FLOPS (Float Point Operations) do gradiente conjugado foi implementada uma multiplicação A.X para a nova representação de matrizes de banda, descrita no livro de Cunha. Com isto conseguimos reduzir o tempo de cálculo de cada iteração e de seu resíduo. \citep{cunhaBook}
    }

\section{Método do Gradiente Conjugado}
    
    \paragraph{
        O método do gradiente conjugado é um método numérico para solução aproximada de sistemas lineares da forma AX = B.
    }
    
    \paragraph{
        Este método possui algumas restrições, onde a matriz A deve ser simétrica e positiva. \citep{gradienteConjugadoMetodo}
    }
    
    \paragraph{
        O Método utiliza as propriedades do produto interno e projeção ortogonal de vetores para aproximar um resíduo R = B - AX, a partir de um vetor X inicial.
    }
    
    \paragraph{
        Utilizamos também uma matriz precondicionante que multiplica tanto o vetor AX e o vetor B para reduzir a quantidade de iterações. \citep{precondicionador}
    }

\section{Algoritmos implementados}
    \subsection{Gradiente conjugado com representação de matriz normal}
    \paragraph{
        No primeiro trabalho foi desenvolvido o algoritmo do gradiente conjugado segundo as especificações do trabalho 1 nas notas de aula. \citep{notaAula}.
        Este trabalho encontra-se no repositório do Bitbucket. \citep{trabalho1}
    }
    
    \subsection{Gradiente conjugado com representação de matriz de banda k-diagonal simétrica}
    \paragraph{
        Aproveitando-se da representação de matriz de banda k-diagonal simétrica descrita em \cite{matrizBanda} e da otimização das operações matriciais descritas em \cite{cunhaBook}, tiramos proveito para reduzir as operações de ponto flutuante no cálculo dos resíduos e diminuição significativa de CACHE MISS e FLOPS.
        Este trabalho encontra-se no repositório do Bitbucket. \citep{trabalho2}
    }

\section{Resultados}

    \paragraph{
        Foi utilizado um computador com processador intel core i5 2.6 GHz e memória RAM de 4GB para cálculo e análise do método. O gráfico abaixo mostra o tempo médio de cálculo para as iteraçoes do gradiente conjugado no trabalho 1 e trabalho 2. A linha vermelha representa os resultados de tempo para o cálculo no trabalho sem otimização. O gráfico abaixo mostra o tempo médio de cálculo para os resíduos do gradiente conjugado no trabalho 1 e trabalho 2.
    }
    
        \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            xmode = log,
            log basis x={2},
            title=Tempo de iteração p/ método,
            xlabel=Dimensão Matriz NxN,
            ylabel=Tempo p/ cálculo de iteração
        ]
        \addplot[color=red,mark=*] coordinates{
            (32,0.000005)
            (64,0.000012)
            (128,0.000040)
            (256,0.000142)
            (512,0.000655)
            (1024,0.002316)
            (2048,0.009023)
            (4096,0.032584)
            (8192,0.128791)
        };
        \addplot[color=blue,mark=*] coordinates{
            (32,0.000005)
            (64,0.000009)
            (128,0.000025)
            (256,0.000084)
            (512,0.000428)
            (1024,0.001293)
            (2048,0.004664)
            (4096,0.017652)
            (8192,0.070293)
        };
        \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        
        \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            xmode=log,
            log basis x={2},
            title=Tempo de resíduo p/ método,
            xlabel=Dimensão Matriz NxN,
            ylabel=Tempo p/ cálculo do resíduo
        ]
        \addplot[color=red,mark=*] coordinates{
            (32,0.000003)
            (64,0.000006)
            (128,0.000020)
            (256,0.000070)
            (512,0.000330)
            (1024,0.001179)
            (2048,0.004611)
            (4096,0.016299)
            (8192,0.064379)
        };
        \addplot[color=blue,mark=*] coordinates{
            (32,0.000002)
            (64,0.000003)
            (128,0.000006)
            (256,0.000011)
            (512,0.000034)
            (1024,0.000052)
            (2048,0.000090)
            (4096,0.000265)
            (8192,0.000534)
        };
        \end{axis}
        \end{tikzpicture}

    \subsection{Pontos fortes}
        \paragraph{
            Todos os pré-condicionadores foram resolvidos, e todos os testes convergiram de forma significativa.
        }
    
    \subsection{Pontos fracos}
        \paragraph{
            Não foi possível rodar o comando likwid-perfctr da biblioteca LIKIWID para gerar os dados de banda de memória, Cache miss L1 e FLOPS devido a problemas com os contadores de eventos e os registradores MSR da CPU. Tentei desenvolver esses testes em outros computadores e o problema estava persistindo.
        }

\section{Conclusão}
    \paragraph{
        Concluímos aqui que a otimização do método no trabalho 2 aumenta a eficiência do algoritmo diminuindo drasticamente o tempo de cálculo do método devido a menor representação em espaço da matriz de banda e diminuição de FLOPS, tirando proveito da localidade k-diagonal.
    }

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}
\end{document}
